[好文重溫]「禍不及妻兒」的源頭

原文太長只貼重點

這句話原本就是勸戒權力者，要小心在使用法律時，絕不要動到臣下與平民的親戚家人。

是的，這句話本來的「禍」，指的不是別的東西，針對的本是政府的執法。孟子認為不少渴望屈服他人的統治者，都喜歡在執法時順勢恐嚇別人的家人，期望那些人為了害怕家人受害，會更容易屈服。以執法為理由，對家人加以迫害，例如隨便找理由就派警察上門搜屋，用傳媒挖其陰私，騷擾那些人的家庭生活，期望這些人會屈服在家人的恐懼下。

禍不及妻兒，本來就是一個告訴權力者，執法不應波及家人，否則很容易就會激起反感與反抗。不過過了二千年後，不知為何，權力者一方面肆意擺弄別人的妻子兒女，滋擾反對者的家人，搞完別人的妻兒後，另一方面卻可以拿「禍不及妻兒」去質疑反擊行為。如果你的施政令別人的老母受苦，你卻想別人為你老母的死而傷心，那不是太荒謬了嗎？

禍不及妻兒的禍，正是法律之禍，權力之禍，只是這個意義好像被人遺忘了。

孟子反而指出，你對別人以權力欺壓和使用暴力，終一天會有反彈，而這些惡果會全部回報權力者的身上，而萬劫不復。

最後，不知何時開始，這個禍不及妻兒，比起用於保護受害者身上，更多被用來維護權力者。